\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Le \emph{chiffre de César} est une façon simple de coder un message afin
de conserver le secret du contenu jusqu'à son destinataire. Il s'agit
tout simplement de décaler chaque lettre du message. Voyons l'exemple
d'un décalage de trois lettres : A devient D ; B devient E ; etc.

\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{decalage_principe.png}
\end{center}

Par exemple le message : \emph{CAPTUREZ IDEFIX} se chiffre en :
\emph{FDSWXUHC LGHILA}

Une autre façon de présenter le décalage est de placer les alphabets en
clair (anneau extérieur) et codé (anneau intérieur) sur deux roues
concentriques. À gauche un décalage avec \(k=3\) et à droite un décalage
avec \(k=10\).

\begin{center}
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{decalage_3_et_10.png}
\end{center}

Pour chiffrer des messages tu passes des lettres à l'extérieur aux
lettres à l'intérieur. Pour déchiffrer des messages il suffit de faire
l'opération inverse

Déchiffre à la main les messages suivants :

\begin{itemize}
\item
  \emph{EORTXHC DVWHULA} chiffré avec un décalage \(k=3\).
\item
  \emph{YE OCD ZKXYBKWSH} chiffré avec un décalage \(k=10\).
\end{itemize}

\hypertarget{passer-dun-caractuxe8re-uxe0-un-nombre-et-inversement}{%
\subsection{Passer d'un caractère à un nombre et
inversement}\label{passer-dun-caractuxe8re-uxe0-un-nombre-et-inversement}}

On préfère travailler avec des nombres qu'avec des lettres ! On
supporera que les messages sont écrits en majuscules sans ponctuation.
Pour la suite du TP, on rappelle que :
\begin{itemize}
\item \texttt{ord(x)} retourne le code UTF-8 (un entier) du caractère \texttt{x} ;
\item \texttt{chr(x)} retourne le caractère dont le code UTF-8 est l'entier \texttt{x}.
\end{itemize}

\hypertarget{de-la-lettre-au-nombre-et-ruxe9ciproquement}{%
\subsubsection{De la lettre au nombre et
réciproquement}\label{de-la-lettre-au-nombre-et-ruxe9ciproquement}}

À chaque lettre de l'alphabet, on souhaite associer sa position dans
l'alphabet en commençant à 0.

\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{alphabet.png}
\end{center}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Écrire une fonction \texttt{c2m(x)} qui retourne l'entier entre 0 et
  25 correspondant au caractère \texttt{x}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ c2m(}\StringTok{"A"}\NormalTok{)}
\DecValTok{0}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ c2m(}\StringTok{"Z"}\NormalTok{)}
\DecValTok{25}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Écrire une fonction \texttt{m2c(x)} qui retourne le caractère
  correspondant à l'entier \(x\), \(0 \leqslant x \leqslant 25\). Par
  exemple, \texttt{m2c(10)} doit renvoyer ``K''.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ m2c(}\DecValTok{10}\NormalTok{)}
\CommentTok{'K'}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ m2c(}\DecValTok{16}\NormalTok{)}
\CommentTok{'Q'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Programmer une fonction \texttt{code\_caractere(x,k)} qui renvoie le
  caractère \texttt{x} décalé de \(k\) rang (modulo \(26\)).

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ code_caractere(}\StringTok{"A"}\NormalTok{, }\DecValTok{-1}\NormalTok{)}
\CommentTok{'Z'}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ code_caractere(}\StringTok{"A"}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{)}
\CommentTok{'K'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Programmer une fonction \texttt{code\_phrase(phrase,k)} qui renvoie la
  phrase codée par un décalage de César \(k\).

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ code_phrase(}\StringTok{"J AIME LA POTION MAGIQUE"}\NormalTok{,}\OperatorTok{-}\DecValTok{5}\NormalTok{)}
\CommentTok{'E VDHZ GV KJODJI HVBDLPZ'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Programmer une fonction \texttt{decode\_phrase(phrase,k)} qui décode
  la phrase codée par un décalage de César k.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ decode_phrase(}\StringTok{"EORTXHC DVWHULA"}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)}
\CommentTok{'BLOQUEZ ASTERIX'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Vous vous placez dans la peau d'un espion qui a intercepté un message
  codé par un chiffre de César, mais qui ne connaît pas la clé \(k\).
  Programmer une fonction \texttt{attaque\_brute(texte)} qui affiche les
  déchiffrements, en testant toutes les clés \(k\) possibles.

Vous avez intercepté le message envoyé par le camp Babaorum à Jules
César:

\begin{center}
  HSFGJSEAP F S HDMK VW HGLAGF
\end{center}

Que va maintenant faire César ?

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ attaque_brute(}\StringTok{"HSFGJSEAP F S HDMK VW HGLAGF"}\NormalTok{)}
\DecValTok{0}\NormalTok{ HSFGJSEAP F S HDMK VW HGLAGF}
\DecValTok{1}\NormalTok{ GREFIRDZO E R GCLJ UV GFKZFE}
\DecValTok{2}\NormalTok{ FQDEHQCYN D Q FBKI TU FEJYED}
\DecValTok{3}\NormalTok{ EPCDGPBXM C P EAJH ST EDIXDC}
\DecValTok{4}\NormalTok{ DOBCFOAWL B O DZIG RS DCHWCB}
\DecValTok{5}\NormalTok{ CNABENZVK A N CYHF QR CBGVBA}
\DecValTok{6}\NormalTok{ BMZADMYUJ Z M BXGE PQ BAFUAZ}
\DecValTok{7}\NormalTok{ ALYZCLXTI Y L AWFD OP AZETZY}
\DecValTok{8}\NormalTok{ ZKXYBKWSH X K ZVEC NO ZYDSYX}
\DecValTok{9}\NormalTok{ YJWXAJVRG W J YUDB MN YXCRXW}
\DecValTok{10}\NormalTok{ XIVWZIUQF V I XTCA LM XWBQWV}
\DecValTok{11}\NormalTok{ WHUVYHTPE U H WSBZ KL WVAPVU}
\DecValTok{12}\NormalTok{ VGTUXGSOD T G VRAY JK VUZOUT}
\DecValTok{13}\NormalTok{ UFSTWFRNC S F UQZX IJ UTYNTS}
\DecValTok{14}\NormalTok{ TERSVEQMB R E TPYW HI TSXMSR}
\DecValTok{15}\NormalTok{ SDQRUDPLA Q D SOXV GH SRWLRQ}
\DecValTok{16}\NormalTok{ RCPQTCOKZ P C RNWU FG RQVKQP}
\DecValTok{17}\NormalTok{ QBOPSBNJY O B QMVT EF QPUJPO}
\DecValTok{18}\NormalTok{ PANORAMIX N A PLUS DE POTION}
\DecValTok{19}\NormalTok{ OZMNQZLHW M Z OKTR CD ONSHNM}
\DecValTok{20}\NormalTok{ NYLMPYKGV L Y NJSQ BC NMRGML}
\DecValTok{21}\NormalTok{ MXKLOXJFU K X MIRP AB MLQFLK}
\DecValTok{22}\NormalTok{ LWJKNWIET J W LHQO ZA LKPEKJ}
\DecValTok{23}\NormalTok{ KVIJMVHDS I V KGPN YZ KJODJI}
\DecValTok{24}\NormalTok{ JUHILUGCR H U JFOM XY JINCIH}
\DecValTok{25}\NormalTok{ ITGHKTFBQ G T IENL WX IHMBHG}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\end{enumerate}
